**大满贯**是指在[体育运动中运动员所取得的某项特殊成绩](../Page/体育.md "wikilink")，在中國体坛之內，大滿貫常指以下特殊成就：

## 囊括世界錦標賽、世界盃和奧運會冠軍

例如排球、-{zh-hans:乒乓球;
zh-hk:乒乓球;}-和羽毛球等都有三個最高榮譽的比賽（世界錦標賽、世界盃和奧運會），只要排球選手（團體）或乒羽選手（男女單打、雙打或混雙，須在同一單元內）曾奪過這三項冠軍，該選手都會被稱為**大滿貫**。

  - [瑞典的](../Page/瑞典.md "wikilink")[瓦尔德内尔是史上首位乒乓球男單大滿貫球員](../Page/瓦尔德内尔.md "wikilink")。（1989年及1997年世乒賽、1990年世界盃、1992年巴塞隆納奧運）三料冠軍
  - 中國曾出過四位乒乓球男單大滿貫球員：

<!-- end list -->

1.  [劉國梁](../Page/劉國梁.md "wikilink")（1996年亞特蘭大奧運會、1996年世界盃、1999年世錦賽）三料冠軍
2.  [孔令輝](../Page/孔令輝.md "wikilink")（1995年世錦賽、1995年世界盃、2000年-{zh-hans:悉尼;zh-hk:悉尼;zh-tw:雪梨;}-奧運會）三料冠軍
3.  [张继科](../Page/张继科.md "wikilink")（2011年世界杯、2011年世锦赛、2012年伦敦奥运会）三料冠军
4.  [馬　龍](../Page/馬龍_\(乒乓球運動員\).md "wikilink")（2012年世界盃、2015年世錦賽、2016年里約奧運會）三料冠軍

<!-- end list -->

  - [中國女排接連在](../Page/中國女排.md "wikilink")1981年的[-{zh-hans:世界杯;
    zh-hk:世界盃;}-](../Page/世界杯排球賽.md "wikilink")、1982年的[-{zh-hans:世界女排锦标赛;
    zh-hk:世界女排錦標賽;}-](../Page/世界排球錦標賽.md "wikilink")、1984年的[-{zh-hans:洛杉矶奥运会;
    zh-hk:洛杉磯奧運會;}-三個世界排球大賽中地獲得冠軍](../Page/1984年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink")，被中國傳媒稱為**大滿貫**。

## 囊括一個世界大賽中的所有冠軍

  - 世界-{zh-hans:乒乓球; zh-hk:乒乓球;}-錦標賽設有男單、男雙、女單、女雙、混雙、男子團體賽、女子團體賽等七個項目。
  - 奧運會（-{zh-hans:乒乓球; zh-hk:乒乓球;}-賽）設有男單、男雙、女單、女雙四個項目。 ^
  - 世界羽毛球錦標賽 <small>\*</small> 和奧運會（羽毛球賽）設有男單、男雙、女單、女雙、混雙等五個項目。

若果某一國家隊壟斷-{zh-hans:乒乓球; zh-hk:乒乓球;}-（或羽毛球等）項目在世界錦標賽或奧運會中所有冠軍,
該國家隊都會被稱為**大滿貫**。

## 注釋

[Category:體育術語](../Category/體育術語.md "wikilink")